[三國] 如果袁紹同劉備身份對調 三國嘅發展可能會有咩重大分別?

成日覺得袁紹有一手好牌 但係輸得好唔抵
如果劉備同袁紹身份調轉
時間去翻黃巾之亂嘅時候
之後歷史嘅發展會有咩大分別

例如以劉備嘅性格 會唔會搶獻帝
會唔會喺烏巢出事

以劉備個性同無袁紹的背景，可能連河北都統一唔到

而家係 劉備個性 袁紹身份喎

有個大陸演員新三國飾演劉備 軍師司馬懿飾演曹操

劉備進言召董卓入京，然後董卓展露野心，劉備遂被董卓殺害。

廢？？
廢既話做撚到昭烈帝咩
最多話佢唔算勁， 講廢三國大撚把人廢過佢

可能連韓馥都打唔嬴

唔係劉備勁，係佢好彩可以拎皇叔和朵去呃人咋

唔係劉備勁，係佢好彩可以拎皇叔個朵去呃人咋

就算掉轉，顏良文醜兩員大將照比關羽殺

大耳賊都會喺官渡之戰比人收皮
因為手下人才都同袁紹係一樣

唯一係繼承人嗰到有得駁
劉禪繼位而唔係袁家內戰

不過之後就要真係睇下劉禪係咪真係大智若愚
做低曹操

袁紹多謀乏斷係敗筆, 但佢啲馬仔分唔同派系你踩我我踩你, 袁紹剩係識平衡唔識用人先係死症. 大耳用人冇咩出色嘅地方, 與其話佢用人不疑, 不如話佢無人可用, 我唔覺得佢嘅性格擺得平袁氏勢力嘅內耗.

劉備漢中之戰打到曹操收皮

願聞其詳

劉備提拔唔出名嘅黃忠魏延，事後發現的確係當世猛將，提拔黃忠搞到關羽嬲嬲豬，提犮魏延做漢中太守，搞到張飛同所有人o晒嘴。

舊版三國佢演荀彧
楚漢演贏正

劉:我是漢室之后，匡扶漢室

關，張:忠義，我加入，大哥我愛你

咁仲唔勁？？香港咁多人姓李，唔見有人拎李+x個朵呃到飯食

人員跟袁紹手下 田豐 顏良 文醜 張郃

由平民碌到個皇帝返黎做
咁都廢
我都唔知邊個叫勁

曹操本身有家底
曹氏有宧官背景同錢 仲有夏侯幫友比佢點

劉備如果有袁紹既家世資源再加個劉姓
佢做硬光武二世啦

皇叔係演義講法

關+張=劉縯

有曹操係度佢做唔到光武，不過成就一定大好多，相反劉秀有曹操係度亦開創唔到東漢

劉備lead到班人已經好勁，做管理唔易

發現所有三國post都會有人話劉備用皇叔個名呃人

漢末大亂首在董卓亂政
靈帝崩，少帝即位。大將軍何進與司隷校尉袁紹謀誅諸閹官，太后不從。進乃召卓使將兵詣京師，并密令上書曰：「中常侍張讓等竊幸乘寵，濁亂海內。昔趙鞅興晉陽之甲，以逐君側之惡。臣輙鳴鍾鼓如洛陽，即討讓等。」欲以脅迫太后。(三國志董卓傳)
太后不從。乃召董卓，欲以脅太后。常(三國志袁紹傳)
依種驅狼引虎嘅昏招,
金城邊章、韓遂殺刺史郡守以叛，衆十餘萬，天下騷動。徵太祖為典軍校尉。會靈帝崩，太子即位，太后臨朝。大將軍何進與袁紹謀誅宦官，太后不聽。進乃召董卓，欲以脅太后，魏書曰：太祖聞而笑之曰：「閹豎之官，古今宜有，但世主不當假之權寵，使至於此。旣治其罪，當誅元惡，一獄吏足矣，何必紛紛召外將乎？欲盡誅之，事必宣露，吾見其敗也。」(三國志武帝紀)
曹操忍唔住講匹夫可以處理嘅事非要外將入京亂政
單係依件事上面以劉備見識就未必會比依種昏招啦,仲洗講後面咩

劉備無人可用
蜀書咁多人竟然話劉備無人可用

用人心態應該一樣啦

武將其實一樣
袁紹有顏良、文醜、張郃最出名
而劉備有關羽、張飛

就算身份對調，劉備眼中顏良文醜=關羽張飛
都會比佢地打先鋒
顏良文醜一樣會比關羽斬。
PS:唔知你計唔計埋歷史因素

智將就大獲啦

根本已經分曬幫派
最大粒有田豐、沮涭、辛評、陳琳、郭圖
劉備果時就話有諸葛亮做大佬姐
但上面果班劉備信得邊個

你睇下蜀後期姜維時期過得幾慘

所以就算邊個取代袁紹個位都一樣

連河北都統一唔到, 要同公孫瓚爭

袁紹其實家勢最大 前期好大優勢架喎 有劉備嘅才能同手腕都搞唔掂呢班人

其實如果XXXX,或例如XXXX,會點點點依種題目根本係討論唔到
太多假設同未知點估,如果估到我地就唔洗係連登吹水啦

如果係劉備個性既袁紹唔知佢會唔會信下田豐呢?

公孫瓚同劉虞一定打唔成 有劉備調停

關鬼事咩
事實官渡袁紹打到曹操就輸
不過係許攸條仆街仔玩叛變
同埋袁紹勢力大曹操好多
輸左官渡都未到原氣大傷

即係劉備四世三公，袁紹賣草鞋

唔會有官渡之戰
因為以劉備咁忍得同聽得人講既性格佢會聽田豐講用資源壓跨曹操

都係嘅 其實我心裡面都無答案係點 但想大家傾下睇下有無咩有趣得黎又合乎情理嘅諗法

劉備未必會放晒所有野喺烏巢

除非曹操殺左佢啲義兄弟啦

官渡會變成曹操打公孫讚

輸左佢D仔都唔會出來爭權累全家
因為腦荀都未生埋

光武個人能力高好多

袁紹咁蠢將所有糧擺晒喺鳥巢 唔死都冇用

光武帝係唯一嘅好皇帝
陰麗華

演義撚全面進場

用唔用田沮二人根本無關係
袁紹最後失敗唔代表用二人就會成功

劉備除咗 軍事計謀不及曹操之外
佢識人眼光 會同曹操有得揮 係SSS級

實唔會好似袁紹咁 殺曬、逼反曬手下啲人才

幫果啲人立傳唔係因為果個係蜀漢, 唔係因為佢地叻過袁紹班人喎.

劉備四世三公坐擁河北
計埋劉表劉璋
佢地聯起手黎 其他諸侯打條毛咩

劉氏聯盟

最尾都會係鬼打鬼
劉表劉璋做一州之主就得, 要佢地侵略人就唔夠能力

係有25仔的情況
你放幾多度咪都係比人燒

劉備唔死應該都壓得住全國
正路無人咁撚蠢會反
反而好奇係劉備自己會唔會扮被人推上去做皇帝

話劉備無人用之前睇下蜀書有幾多能人異士跟劉備搵食,OK?

其實會唔會太睇小劉備呀？劉備可以由一個賣草鞋既窮撚做到皇帝，無人無錢無兵，劉秀，曹操，孫權都有人脈有錢，有背景，佢係一無所有，輸在起線，雖然初期慮戰慮敗，但果種堅持都唔係三國邊個可以比，60歲仲不斷挑戰強大既北方，帶兵打東吳，直到最後失敗，劉備自己都講過，如果佢有本錢，天下無人係佢對手，可惜既係佢遇到曹操呢個百年一遇文武全才十項全能既奸雄無法統一

其實唔使劉表劉璋打人 你同劉表結左盟 有後患 我諗直頭唔會有官渡之戰 陰乾曹操

劉表自己都好無奈
單騎入荊州既佢受限於身邊既荊州大族

官渡之戰前
曹操既盟友只有關中軍閥馬騰等人(但係關中既軍閥都唔係一面倒支持曹操) (張繡投降唔計)
荊州劉表、江東孫策基本上都係倒向袁紹一邊

第一，劉備一定會接天子返黎
咁曹操就失去正統，而劉備就成為正統
不過未必係劉備呢一代自立

第二，好多勁人會留係劉備陣營而唔會過去搵曹操
例如張郃，郭嘉

第三，劉備佔盡優勢情况下未必會同曹操打
而係用資源贏盡曹操

咁既情況下，官渡之戰就唔會發生
即使發生，許攸都未必叛變，咁曹操都唔會贏到

放晒喺鳥巢做乜
如果風險分散喺幾處唔同地方嘅話 就算有25都唔會比人一野清袋啦

漢賊不兩立 王業不偏安
劉備一定打

劉備唔用諸葛亮第二次西征東吳
抵輸

劉表都唔係無擴張之心,好多時候係被勢所迫
單騎入荊之後同袁術孫堅作戰,
之後要對抗曹操
再爆發張羨叛亂之後,
又同江東孫權作戰,荊州事實上係四戰之地
而劉表係四處作戰之間,依然有擴張之舉
劉表南有染指交州之舉,北有「劉表使劉備北侵，至葉，太祖（曹操）遣（典）從夏侯惇拒之。備一旦燒屯去，率諸軍追擊之。」(李典傳)

有冇咁屈呀

劉備公孫瓚聯手

鳥巢2008先有
烏巢 啊師兄

劉備婆媽
劉備殺劉封時候幾決絕

劉備都冇地盤, 點同公孫瓚聯手
況且公孫瓚要南下, 第一個對手就係袁紹, 根本冇得打

劉備四世三公的話就唔只一個仔了

劉備未必會好似袁紹咁自立，一開波已經走去朝廷勤王，然後做三公

基本上劉備接完漢帝之後已經大局已定
無三國志呢樣野

袁紹有無劉備性格都唔會去桃園同草廬

個post就係講緊劉備袁紹對調喎大佬

劉備拎住袁紹的資源接漢帝
真係變周公吐哺，天下歸心

咁就唔使聯手, 入侵公孫瓚整理後方再南下

封旣至，先主責封之侵陵達，又不救羽。諸葛亮慮封剛猛，易世之後終難制御，勸先主因此除之。於是賜封死，使自裁。
手下比意見上頭,上頭下決定之後唔怪上頭個決定怪比建議嘅下屬唔是掛
如果劉備本身無殺佢嘅心,憑諸葛亮講二句就會殺自己養子?
你當劉備真係諸葛亮個傀儡?

其實咪又係同泛民個d口號一樣
用黎吸引人才加入，係咪真係打曹操都係經過晒計算先打
佢自己仲要搶埋另一個宗室塊地啦

皇帝同丞相一齊出國邊個守屋企呢?

咁咪會分散兵力逐個擊破,然後連登仔就會話點解袁紹咁ON9送完顏良文醜劉備仲唔夠,仲要分兵曹操擊殺

殺劉封一事，你點睇到劉備婆媽？

劉焉造天子格車輿，派出去既張魯殺害漢使，斷絕同朝廷聯絡，自成一國
劉備攻打劉璋可以話係名正言順，劉備攻劉璋既事件只係私德有失，但於公無過

由東北連到去西南。打條撚咩

諗多咗,如果袁紹同劉備交換,即係劉備唔係姓劉係姓袁,而且史實上劉氏同宗之間都無咩聯手之事
最聯手已經係劉備劉璋最後仲要反面

其實蜀漢真係hard mode
十萬人可以做到乜 除咗偏安死守

諸葛亮一伐功敗垂成
好似諸葛亮咁先吞雍涼應該算係無辦法中嘅辦法

袁紹武力低，三英戰呂布個時做豬隊友比人殺左啦

劉備赤壁係曹操1%兵力都贏，如果係袁紹有10倍兵力你話呢？ 三國都無得你睇

如果袁方冇俾楊修殺 過江後可唔可以重整旗鼓

史實好似冇三英戰呂布

赤壁主要靠孫吳火攻打贏 劉備作用好少

唔係
權遣周瑜、程普等水軍數萬與先主并力
與曹公戰于赤壁，大破之，焚其舟船。先主與吳軍水陸并進，追到南郡，時又疾疫，北軍多死，曹公引歸。(先主傳)
備與瑜等復共追。曹公留曹仁等守江陵城，徑自北歸。(周瑜傳)
赤壁係聯軍一齊打

1% ?

1萬 vs 100萬

劉孫聯軍有5萬人,曹操有500萬軍隊?

孫咪4萬囉，劉得1萬到

仲有劉備係袁紹，一早聯合公孫讚馬騰劉表劉璋招滅叛軍

袁紹官渡輸關馬仔咩事 根本係袁紹自己唔聽手下講 急住去打曹操先比人收皮
如果袁紹有劉備性格 因該好快可以橫歸天下，歷史都會改寫

遇表長子江夏太守琦衆萬餘人，與俱到夏口。先主遣諸葛亮自結於孫權(先主傳)
依到一萬
先主自樊將南渡江，別遣羽乘船數百艘會江陵。曹公追至當陽長阪，先主斜趣漢津，適與羽船相值，共至夏口。(關羽傳)
關羽依到都有兵力
亮曰：豫州軍雖敗於長阪，今戰士還者及關羽水軍精甲萬人，劉琦合江夏戰士亦不下萬人。(諸葛亮傳),關羽有兵萬人
劉備有2萬人係手
江表傳曰：備從魯肅計，進住鄂縣之樊口。諸葛亮詣吳未還，備聞曹公軍下，恐懼，日遣邏吏於水次候望權軍。吏望見瑜船，馳往白備，備曰：「何以知之非青徐軍邪？」吏對曰：「以船知之。」備遣人慰勞之。瑜曰：「有軍任，不可得委署，儻能屈威，誠副其所望。」備謂關羽、張飛曰：「彼欲致我，我今自結託於東而不往，非同盟之意也。」乃乘單舸往見瑜，問曰：「今拒曹公，深為得計。戰卒有幾？」瑜曰：「三萬人。」備曰：「恨少。」瑜曰：「此自足用，豫州但觀瑜破之。」(先主傳,裴引江表傳)
江表傳曰：權拔刀斫前奏案曰：「諸將吏敢復有言當迎操者，與此案同！」及會罷之夜，瑜請見曰：「諸人徒見操書，言水步八十萬，而各恐懾，不復料其虛實，便開此議，甚無謂也。今以實校之，彼所將中國人，不過十五六萬，且軍已久疲，所得表衆，亦極七八萬耳，尚懷狐疑。夫以疲病之卒，御狐疑之衆，衆數雖多，甚未足畏。得精兵五萬，自足制之，願將軍勿慮。」權撫背曰：「公瑾，卿言至此，甚合孤心。子布、元表諸人，各顧妻子，挾持私慮，深失所望，獨卿與子敬與孤同耳，此天以卿二人贊孤也。五萬兵難卒合，已選三萬人，船糧戰具俱辦，卿與子敬、程公便在前發，孤當續發人衆，多載資糧，為卿後援。卿能辦之者誠決，邂逅不如意，便還就孤，孤當與孟德決之。」(周瑜傳裴引江表傳)
權大恱，即遣周瑜、程普、魯肅等水軍三萬，隨亮詣先主，并力拒曹公。(諸葛亮傳)
孫軍三萬,邊到黎孫軍4萬
曹操邊到100萬?

事實上官渡一役袁紹都拖到曹操幾乎糧絕敗退嘅地步,唔係有許攸出走加以張郃反叛2個偶因未必會輸

袁紹係劉備個性格就連官渡都打唔到啦

逼到曹操冇糧要殺馬嚟食
其實如果冇25仔爆糧食喺鳥巢
曹操必敗無異

而且上面講人才,如果以劉備能力,荀彧郭嘉就未必過檔去曹操做事,代表荀彧推荐嘅一大班名臣都好有可能去四世三公嘅袁備 到,成個謀局都一大變
而袁紹文臣分裂,最重要係袁紹生前嫡幼不分

劉備處理劉封之果決遠非袁紹可比
更唔講官渡一戰根本唔係袁氏滅亡主因,袁氏滅亡主因係兄弟內鬥

lm

就算係官渡一戰之後,曹操遠無到可以消滅袁紹嘅實力,到倉亭一戰之後曹弱袁強情勢先到逆轉
後來袁氏兄弟相爭曹操都要用八年時間比定河北就知道官渡一戰遠無毀滅袁氏嘅地步

佢冇可能係四世三公其實
但那怕佢係劉虞個種背景
我諗至少都做得到雄據四州

諸葛亮舌戰群雄講

演義黎

係，唔睇正史，好眼訓

劉備就冇呢個問題
仔都唔多個

劉備好似得2個仔

咁先大鍋，俾左個匡智做，唔係一早直搗長安

袁氏徹底衰敗在倉亭 而非官渡

好似有幾個

倉亭都只係形勢逆轉離輪仲有排
袁紹死先係最大鑊

講到袁氏兄弟不聽手下同劉表勸阻內鬥,袁譚請曹操黎打自己兄弟唔鄭智咁

今治水軍八十萬眾，方與將軍會獵於吳

曹操自己講有80萬

80萬食到食窮曹操唔洗打仗

曹霸左資源經濟最好既北方，後勤非常充裕

荊州唔使打就投降慳唔少糧食，北方又有補給，而且荊州本身都有好多資源，當佢吹大左，應該都有幾十萬

話曹軍南下有幾十萬一百萬既巴打係認真定點

唔好玩 劉表荊州自己都只係帶甲十萬,比劉備帶走2萬,邊到幾十萬比曹操

結論係比師傅公孫贊收服

我當曹操吹水
周瑜傳講到：
三國志‧吳書‧周瑜傳：曹公入荊州,劉琮舉眾降,曹公得其水軍,船兵步數十萬,將士聞之皆恐

史書仲有講印度人有幾億大軍添

煮酒論英雄+程昱叫曹操唔好放走劉備

諸葛亮有劉表唔跟跟劉備

肯定有返咁上下料

史書都否定仲討論咩歷史？

江表傳唔係史書？
歷史虛無論者我見得多
信史書信到十足都係第一次見

南史夠話陳慶之用3000人破40幾萬
唔通你又信？

痴線，信史書都有問題，咁純粹9up得啦

官渡本身都應該係袁紹壓倒性勝利，係被人出賣軍事機密先會輸呢場戰役。
無輸官渡應該就唔會比曹操回到氣打倉亭。

所以劉備有袁紹嘅條件，如果佢能夠堅持比袁紹更堅忍冷靜果斷嘅性格，南征會輸嘅可能性更低。
不過假如劉備有袁紹家底，性格仲會唔會係咁就好難講，可能又係意氣風發，以為自己所向無敵，都有可能。

有D分析能力好冇
史書係勝者／當朝歷史實用有水份
多幾份史料Cross check都只可以接近真實

冇分別
就好似A+B=C
就算改B+A都係=C

可唔可以答我江表傳算唔算史書
而且「不問來由地信史書信到十足」同「具批判思考地相信史書」係兩回事
連呢樣都搞唔清楚仲點睇歷史？

個問題係古人寫落黎既野點解你地可以勁到輕易否定

咁歷史係有記載，有證據呀嘛阿哥

child登咁認真呢
以前高登都唔會咁樣否定史書

依家比我做到政府檔案處長
林鄭落Order叫我寫香港回歸二十年歌舞昇平
一百年後睇番又變事實？

史學其實又真係唔多可信

好像魏史同晉史 係史學評價都

不過問題係 史書已經係比較有根據的資源來源 你唔根據史書 就只有神話，民間傳說 好像夏朝 完全無任何信史根據

一都都係幾本史書，資料等橫向一齊看

我太認真？

勿認真啊
三國post不嬲都拎埋演義既野黎講

巴打我建議你碌上去睇下佢講咩先

自膠 晉書同魏書

冇人講過要全盤否定，唔需要非黑即白
可以「灰色」「合理懷疑」，而且史學界係容許既

其實好多事都講機緣，就好似迎天子。結果論睇袁紹唔夠機智，但其實袁紹係有意封另一人做天子，唔承認獻帝。俾佢成功咗，曹操就白白浪費人力物力迎獻帝。

江表傳＝否定
周瑜傳＝否定
連登仔＝可信

南史陳慶之傳：慶之乃解鞍秣馬，宣喻眾曰：「我等才有七千，賊眾四十餘萬。今日之事，義不圖存，須平其城壘。」一鼓悉使登城，壯士東陽宋景休、義興魚天湣踰堞而入，遂克之。俄而魏陣外合，慶之率精兵三千大破之。

梁書陳慶之傳：時滎陽未拔，士衆皆恐，慶之乃解鞍秣馬，宣喻衆曰：「吾至此以來，屠城略地，實爲不少；君等殺人父兄，略人子女，又爲無算。天穆之衆，並是仇讎。我等才有七千，虜衆三十餘萬，今日之事，義不圖存。吾以虜騎不可爭力平原，及未盡至前，須平其城壘，諸君無假狐疑，自貽屠膾。」一鼓悉使登城，壯士東陽宋景休、義興魚天湣逾堞而入，遂克之。俄而魏陣外合，慶之率騎三千背城逆戰，大破之，魯安於陣乞降，元天穆、尒朱吐沒兒單騎獲免。

先唔講數字誇張與否，原來有兩個時空既陳慶之打兩場滎陽之戰

研究歷史嘅人係應該睇多啲史料，反覆論證一件歷史事件嘅真相應該係點，唔係乜都照單全收信哂

一樣係歷史書都有可信性高低之分

利申:9up

兩本書都可以一次過否定，我知錯啦，我以後唔睇歷史書啦，上連登仲有智識

if...
fuck that if

成個POST好似得你是周瑜傳非江表傳

我諗呢到係講曹操總兵力過數十萬啫

9up：北方駐十萬兵防遊牧民族、洛陽五萬防長安西涼軍閥、徐州五萬抗孫權、各地要衝駐兵五萬防民變起事、許都五萬睇住天子。曹操親率十五至二十萬主力南下、荊州得降兵，但又要分駐各地，抽其精銳，得3，4萬到，南下兵力得二十至二十五萬啦

其實袁紹都唔係咁廢，佢死左之後領地分做幾份，曹操都要用好幾年時間先食得晒佢d地盤，如果佢遲多十年先死，曹操未必統一到北方。
袁紹係輸左官渡之戰，但曹操劉備都成日輸得好甘，唔見得之後會唔夠打。

其實官渡之戰是袁紹嬴左, 袁紹有冇能力吞併曹操地區??

贏左許都應該淪陷

劉備需要借刀 諸葛亮獻刀 權術only

皇家無親情...
btw 好多人都以為劉備調轉左之後仲姓劉 佢可以姓劉嘅 但唔係想講佢仲係皇家姻親

我覺得佢如果做劉備分分鐘名不見經傳 最多都係喺新野戰死

咩話 全民皆兵定點

但佢做左皇帝之後好似都無點放肆自己

作大當讀者on9之類

巴打 唔洗咁偏激嘅 不過我覺得係可調動兵力同埋總兵力嘅分別 始終北方軍隊唔熟南方地理 補給亦都有限度 古代交通運輸未必咁有效率 而且正面作戰唔通所有人一字排開咩 主力/先鋒未必有咁多人 主力打輸用其他庸兵打落去都翻唔到盤 好似你車馬炮都死晒再玩落去都無意思 咁你呢個時候投降 我都可以話打輸晒你所有棋嘅 唔一定下下都剝光豬

算啦 駁兵力黎好無謂
照我話可能只曹操總共有幾十萬兵力同曹操係赤壁有幾十萬兵力嘅誤會
嘈黎做咩野

劉備做皇帝之後章武元年就準備伐吳,第二年就大敗於陸遜之手,第三年就病死於白帝,都無時間比佢玩啦

人生苦短 出師未捷身先死 生死真係人類嘅大限黎 霍去病死時23歲 都可以名留青史 真係屈晒機 仲有甘羅12歲拜相 其實都幾佩服劉備嘅志氣 歲數無限制佢嘅野心

唔洗應該 官渡本身就係同許都隔條河

一打輸曹操就破產玩完

不過袁紹輸左官渡已經冇曬志氣 否則繼續同曹操糾纏 至少可以拖慢佢至少5~10年時間

易中天話過袁紹仲輸左一堆偶然

如果冇臧洪事件 袁紹用左成年先平定到

1年後公孫瓚已經完成左易水防線 又令袁紹打左好幾年

滅左公孫瓚之後 曹操已經搞掂劉備同呂布 可以全力同袁紹開拖

否則呂劉未死 賈詡就唔會勸張綉降曹 佢就成為曹操嘅臧洪

其實官渡未原氣大傷
之後仲有場倉亭大敗
但曹操都係打唔到河北
最後多得佢兩個弱智仔同室操戈先真正玩完

我其實傾向相信無分別

劉備性格堅毅不屈係同細個捱窮有好大關係

漢中王之後幾乎自殺既幾個決定可以睇得出環境既重要性

自幼衣食無憂既話，應該同袁紹差唔多

不過只要無召董卓入關
就不至於天下大亂

出師未捷身先死，長使英雄淚滿襟
杜工部係頭號諸葛亮擁躉

有冇諗過
係袁紹個家世令佢有咁既性格

歷史好難如果
特別係d宏觀上既事
唔係某某唔死所以點
而係某某死左，所以而家贏
因為而家贏，所以將來輸

你想講如果
倒不如講如果荊軻掹到把劍
或者如果昆陽之戰冇隕石
呢d真係有得ff啦

袁紹其實前期表現唔差

贏到地理上無後顧之憂公孫瓚
靠計謀食左唔少地

如果袁譚早死，無派系之爭分分鐘贏埋曹操

因為佢輸佢啲手下評價先咁差

公孫瓚點會係無後顧之憂
相反,佢係強敵連橫囉

司馬懿捱過曹操 殺關羽 之後捱過曹丕 曹真 諸葛亮 曹叡 曹爽
仲要臨死前平王凌壽春叛亂
同埋教出2個叻仔
歲數無限制司馬仲達

佢起點最低
但三國時代同孫權平分天下第二

其實果個年代沒落皇室血統一街都係,唔值錢
劉備仲要窮到賣草鞋
但佢既個人魅力可以勁到有人排住隊打本比佢讀達官貴人先可以讀既私塾
你估淨係得個皇叔朵就夠咩

仲有啲咩？

公孫瓚 公孫淵
兩大三國廢柴

隔離就係一班遊牧民族
當佢想爭冀州時有袁紹
爭唔贏後又有劉虞要打
不過當佢打贏劉虞後選擇殺劉虞真係令自己收皮
殺皇親國戚真係忽撚咗
搞到一班手下反佢 以前打外族積落嘅名冇哂
最後只可以退守

公孫瓚可以話係份人太仆街限制佢成就
公孫淵就真係廢
贏得一次毌丘儉
之後就收皮
斬東吳友 但冇耐唔受大司馬職位又要反魏
斷自己後路

袁譚
世界級好兄弟
信一個令老竇收皮嘅敵人

如果唔係生於亂世
劉備同曹操應該好fd

漢朝中興名臣

袁紹本身就係想擁立劉虞做皇帝
所以先唔想去接獻帝，點知人地唔肯做
條友本身都唔係咩忠君愛國嘅人，都係睇自己利益
假設劉備真係咁忠君愛國
照計一定出兵勤王，可能打董卓果陣已經成功

我當其他諸侯拖後腳，跟住歷史咁發展
作為忠臣都無理由唔迎天子
迎左嘅話咁官渡之戰就變左出師有名
而且劉備最叻就係忍
四世三公大把資源，如果拖住曹操黎打持久戰
對方遲早都因無糧而收皮
到時張繡仲會唔會投降多次都成問題
有後患將會更加難打
再者講用人又唔會差過曹操
夠膽用魏延都唔用張飛做漢中太守
荀彧郭嘉仲會唔會覺得主公猶豫不決已轉投曹操都成問題
咁曹魏嘅軍師集團可能就大大削弱左

不過所有野都係鳩up,因為權力會令人腐化，無受過當初嘅苦又點會練就今日嘅佢

亂世做英雄 無立立亂劉備可能同關張考緊功名咋 慢慢升都唔知幾時見到曹操

東漢行察舉制,無得考功名,劉張出身咁低,應該只有靠軍功上位一條路,關羽仲死,佢係殺人犯連參軍上位嘅情況都無

果個年代
有錢就當官

商人地位唔高

要識人，錢係幫你去名士到讀書。劉備盧植門下應該都有官做，關張可能要去西涼打下外族先有機

吞併劉虞，擊敗外族
佢都廢既，袁術呢d點算？

界橋之戰的公孫軍比人醜化到

好似話係公孫瓚個書童
所以公孫好照顧劉備

係同學
與同宗劉德然、遼西公孫瓚俱事故九江太守同郡盧植。(先主傳)

之後上堂個professor講
話普通人無咩可能直接做盧植學生
寫史書都會抬高帝王

不過，無咩所謂。盧植在黃巾之亂後失勢，反而與公孫的關係先係起家的資本

佢地唔會有機會認識

曹操是 禁軍隊長
劉備是 賣草鞋

兩個完全唔同地位

麴義嗰招弩加盾牌戰術將公孫瓚主力打爆#
之後一大班騎兵突襲袁紹又殺唔死袁紹
其實袁紹隊大戟士究竟有幾勁

公孫瓚 既白馬義從 好出名, 但戰績就廢到

劉備都唔係普通人黎既，佢d叔伯兄弟、鄉里果d都係鄉下地方有名有勢，又都叫做漢室後人，雖然周街都係

劉備係佢叔叔幫手先做到盧植學生,同公孫瓚無咩關係

題外話，其實講勁，真係得曹操係勁

佢本身唔係顯嚇家族，自己招兵買馬，無所不用其極，統一到混亂既北方

劉備？拎住個皇叔之名周圍d 人有地比地，有財比財，有官比官，有才獻才，完全係吹水都唔洗。每次佢自己決策兵戰，9成係輸既。但每次輸左，只要講句匡扶漢室，幾多人對住佢射出黎。

孫氏？本身孫策果陣都勁，但早死，之後孫權成老本，無作為，只能偏安

司馬家族？又係d 大家族，慢慢佈署食左曹魏，鬥智又唔係好講得上。唯一可以話最大幫忙係曹氏果班二世祖一個二個無腦既，有咩就搵司馬氏幫手

講番正題
劉備變左做袁紹既話，應該至少會重用許悠果啲，就可能唔會發生烏巢一事。而旗下咁多將才，但唔見得劉備有幾勁可以晒太極到班友，所以內亂可能會依舊。

而且已經唔係皇叔，咁又叫唔郁班良才對住佢射

最終應該係曹操要多幾年時間先統一到北方。

又皇叔,試下唔好再用劉皇叔依啲演義野

劉備打漢中打贏曹操點計
劉備前半生兵都唔多隻點同曹操打
同埋曹操本身有家底
自己親族不乏有能之士

曹操一開始打益州劉璋入蜀
天下早就統一

曹操有背景有家底有人脈，阿爺老豆都係大官，又有袁紹，袁術，張邈，鮑信世家子弟朋友，劉備勿撚都無，只係窮到賣草鞋，皇叔係演義，實際上姓劉字對佢幫助唔大，佢係靠本身個人魅力去招攪人才，兩個人根本唔係同一起跑線上

班騎兵根本唔知果個係袁紹

如果袁紹知道突襲烏巢既係曹操本人，仲會唔會唔救烏巢？

幫淪落到賣草鞋既親戚幫到咁出面，呢d親戚真係好。

唔講仲以劉備賣Nike鞋

年十五，母使行學，與同宗劉德然、遼西公孫瓚俱事故九江太守同郡盧植。德然父元起常資給先主，與德然等。元起妻曰：「各自一家，何能常爾邪！」起曰：「吾宗中有此兒，非常人也。」而瓚深與先主相友。瓚年長，先主以兄事之。

劉備剩係攬住河北叫劉表 孫策偷襲許都 都夠做了

都係果句打唔到
劉備係汝南
同孫家係徐州
都比人打到一仆一碌

劉備對曹操既戰績亦唔見得幾好，係最後威番兩次，跟住就俾陸遜收皮。
但如果劉備輸官渡之後死左搵諸葛亮輔佐劉禪，以諸葛亮既能力，劉禪放手俾佢打理，劉禪隨時坐定天下，之後急流勇退，安心做佢既安樂公，成為千古傳誦既名臣。

嗰下係最有機會殺袁紹
殺唔到之後就只可以匿埋座城等人掘地道

得漢中嗰次係雙方實力最接近
但都係唔夠曹操勁
劉備的確打仗唔係最勁 但亦唔差
至於咩輸咗官渡搵孔明輔佐劉禪
袁紹輸官渡時劉禪好似仲未出世

都係假設佢地身份對調，當埋d仔身份對調姐

劉備一生冇打過順境波
你點確定佢唔會犯袁紹既錯
定assume哂除左家世所有野不變？

漢中之戰55
夷陵之戰64
一場小勝一場大敗
憑咩覺得佢唔會係下一個袁紹

曹嵩已經做到三公太尉
咁都叫無家世？
而且淨係成個夏候族都唔少錢同人才啦
個起跑線係差過袁紹，但絕對好過劉備好多喎
再者我覺得如果孫策無死
孫吳發展絕對無咁好
keep住打壓啲世家大族
咁仲有無陸遜朱桓呢啲人才都成問題
除時已經俾佢逼走去徐州或者江東

有法正係度先會諗住取漢中
劉備徐州拎幾萬軍又係輸

你可以有唔同睇法，但你唔熟就去睇下再駁啦

咁對比袁紹，劉備，一個四世三公，一個皇叔，佢老豆只係太尉，算顯嚇咩

但佢招攬到好多大家族幫佢，當然曹氏都係大家族，但未到可以講句匡扶漢室就周圍d 人對住佢射lo

其實成堆曹氏宗親係咪真係姓曹
曹操又話姓曹 又話姓夏候 又話其實係宦官養子
曹真又話係戰場執番嚟嘅孤兒認作養子
曹叡身世都唔知係姓袁嘅 曹植定係曹丕
曹芳又話係曹叡死前臨時傳位嘅族子 三個親生仔全部早死

究竟冚家邊一個係真係姓曹

有謀士幫又唔計
咁曹操有邊場戰役係自己一個打
漢中係蜀的軍事重地
有冇法正都一定要取
反而曹操最蠢就係冇得隴望蜀

姐係四叔唔及誠哥有錢就唔有錢？
喺察舉制下無錢無地位又點做到三公
而且皇叔其實比想像中多好多
先唔講出名啲嘅劉表劉焉劉璋
另外曹操個手下劉瞱其實都係
仲有陳王劉寵
同埋俾公孫瓚殺嘅真劉皇叔劉虞等等
要呃到飯食其實都唔係咁易架

無錯，好多都係叫皇叔，正如劉備入蜀見劉璋都係叫佢皇叔

但劉備果隻皇叔唔同，佢係打住天子旗號，周圍同人講佢有天子密召討伐曹操。當然，佢比人一種正直 重賢才既態度都係令好多人射既原因

一句到尾，佢識玩marketing, 行兵打仗黎講佢仲差好遠

皇叔係演義...

睇得演義太多

三國志應該淨係提過劉豫州或者左將軍
不過兩個位都係曹操幫佢班翻黎
演義果個天下歸心嘅劉皇叔其實似照抄劉虞

成日笑劉備打仗柒，曹操自己都輸唔少啦，唔係家底好多死忠，一早玩完

劉備阿爺有百鳩幾個字孫

孫權打仗仲柒

曹丕柒啲
三伐東吳俱敗 兩次帶兵伐吳淆底退兵

赤璧
石亭
一次贏曹操 一次贏曹丕
仲有夷陵之戰 贏埋劉備
點柒法

Btw 其實樓主開個po又唔講係講演義定正史
其實好難討論落去

佢自己帶兵去打呢？逍遙津之戰，石陽之戰呢？

好似漢室下放兵權俾各州牧。找死

咁佢自己帶兵都算柒收嘅
不過作為一個統治者識得用人去打就夠

好似漢室下放兵權 財政 人事。唔張個權捉住最後一定唔會有好收場

首先你要知東漢已經係病入膏肓,唔放權比地方最後咪比農民起義推翻

個人覺得其他人唔敢包
諸葛亮雖然都係權臣
但即使佢還於舊都都好
佢都唔會做潛越的事
你睇佢死左之後冇留咩權力金錢比個仔就知

但留咗個名 以為叫諸葛就好打得
搞到諸葛瞻一個只熟畫畫嘅要打鄧艾

樓主講到咁，唔係講緊演義咩

講到點

司隸以外盡是匪寇

個仔都未成年

留在蜀漢呢支瑯琊諸葛，不具備成為大權臣僭越條件

諸葛恪反而最有機會

細心留意下
孫權只要唔落場指點江山 吳軍既戰力會勁十倍

即係劉備比兩張牌人 又可以出萬箭齊發技

要追都追到既

後來劉裕就唔好意思真係認

咁孫權才能喺邊 政事?